春運後，12000內地生將重返各大學校園

代友人出文。
／／我是山城人，所處單位不乏內地生，近日觀察令我非常擔心大學是否可以應付今次疫情，新春過後就開學到底是否真的安全？

簡而言之，我擔心的事有三：

一、春運開始，大量學生已經返回中國（而且會在潛伏期未完之前回來）
剛剛幾天，不知為數多少的內地生已拖著行李，或坐高鐵、或搭飛機回去家鄉，期間會接觸多少人、在家鄉又會否遇上潛伏期中的患者，光是想像已令人心寒。有筆者認識的內地生在回鄉路上，在武漢「蹓躂蹓躂」了（其時武漢尚未封城，唉）。事實是，不少內地生自己也說「武漢流動人口太多，基本上不會有哪個地方是淨土」。在港人用盡方法減少和內地接觸的同時，內地生卻在春運期間逆流而行；而且，他們一星期內就會回來，但臨牀數據顯示病毒潛伏期可達14天之久，誰又可以確保回港的內地生中沒有人染病呢？

二、不少內地生（或他們的家人）欠缺警覺意識
先拿出1月6日獨媒標題扇一下同學面：《中大女宿生疑染武漢肺炎 內地生籲港人無須擔心：「父母從醫，官方說明不會人傳人」》

因為官媒長期維穩（講緊所有SNS都是官媒的一部份），不少內地生已經對政權產生生超脫理性的謎之信任，就算有點意識也無法完全掌握疫情。又，有筆者認識的「正常」內地生稱，雖然他們回鄉後對家人將疫情描述得如狼似虎，他們的家人還是異常淡定：「我相信國家」。這些「泰山崩於前而色不變」的人，會有幾衛生、會有幾小心？由此可以預視到，（至少相對香港而言）中國防疫的意識真是十分薄弱，同學回鄉的危險又多了一層。

三、大學衛生環境差劣
我在山城好多年，一直都覺得大學好污糟。公平點說，這不單是內地生的問題，而是共業。講了一百萬年的多洗手、戴口罩、冲廁時要掩蓋（本港專家稱內地新型冠狀病毒患者糞便及尿液或帶大量病毒），不少人到了今天還是置若罔聞。而不少內地生聲稱自己不習慣戴口罩：「很悶」，所以費事戴。可見春運過後，校園內爆發的機會又會大增。而且，大學的防疫配套亦有不足，例如某些大樓女廁廁板消毒液長期不補充、提供搓手液的站點不足（不少要碰門柄的地方附近完全沒有），太平時期也就算了，現在就處處也是要害。

綜上所述，筆者覺得內地生在回鄉途上、在鄉期間、回港之後，也會為香港大學衛生情況帶來隱憂。我再強調，第三點是大家的共業，有不少內地生是有好好戴口罩的，但君不見沙士和春運的關係之密切！在此要求校方積極防疫、不要坐等窩囊政府的指示，具體一點的做法，是正式回應中大同學發起的聯署：

最後，呼籲大家注意個人衛生，並用盡一切方法針對、排擠不戴口罩的垃圾自私精。天佑醫護、天佑我城。／／